
\section{Thiết kế hệ thống và phương pháp đề xuất}

%% 1.daļa
\begin{frame}{Kiến trúc hệ thống}
  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/kientruchethong.png}
	
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Vòng lặp trò chơi}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/game-loop-simple}
		\caption{Vòng lặp trò chơi}
		\label{fig:game-loop-simple}
	\end{figure}
	
\end{frame}

%\begin{frame}{Zobrist hashing}
%Giải thuật sẽ trải qua hai bước:
%\begin{itemize}
%\item Sinh ra một dãy số, mỗi số đại diện cho loại quân cờ và vị trí của nó trong bàn cờ
%\item Với mỗi quân cờ trên bàn cờ ta sẽ XOR với giá trị hash, giá trị hash ban đầu bằng 0
%\end{itemize}
%\end{frame}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Cơ sở dữ liệu}
 Một phần tử trong cơ sở dữ liệu gồm:
\begin{itemize}
\item Một số đại diện cho một thế cờ
\item Nước đi tương ứng
\end{itemize}
     \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/cosodulieu.png}
\end{figure}
\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Cây tìm kiếm}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/minimax.png}
		
	\end{figure}
\end{frame}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Giải thuật Minimax}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/treeminimax.png}
		
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{Hàm lượng giá}
	\[ EVAL(s) = \sum_{i=1}^{n}w_{i} f_{i}(s)\]
Được tham khảo tại \cite{ref1}.\\
	Trong đó:
	\begin{itemize}
		\item f là đặc điểm (feature) của trạng thái
		\item w là trọng số của đặc điểm đó
	\end{itemize}
	Các đặc điểm thường được xem xét:
	\begin{itemize}
		\item Giá trị quân cờ
		\item Giá trị vị trí
		\item Độ linh động
		\item Tính kết nối giữa các quân cờ
		\item Độ an toàn của quân tướng
		\item ...
	\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Hàm lượng giá}
	Lượng giá cho quân đỏ:
	\begin{align*}
	EVAL_{red} &=\sum_{piece_{i}\in red}( pieceVal(piece_{i}.name)\\
	&+posVal(piece_{i}.name, piece_{i}.position))
	\end{align*}
	
	Lượng giá cho quân đen:\\
	\begin{align*}
	EVAL_{black} &=\sum_{piece_{i}\in black}( pieceVal(piece_{i}.name)\\
	&+posVal(piece_{i}.name, piece_{i}.position))
	\end{align*}
	Giá trị lượng giá sẽ là:
	
	\[EVAL(s) = EVAL_{red} - EVAL_{black}\]
	
\end{frame}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Giá trị quân cờ}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/giatriquanco.png}
		
	\end{figure}
Được tham khảo tại \cite{ref2}.
\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Giá trị vị trí}
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\resizebox{1.01\textwidth}{!}{
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					14 & 14& 12 &18 &16& 18 &12& 14& 14\\
					\hline
					16 &20 &18& 24 &26 &24 &18 &20 &16\\
					\hline
					12 &12 &12& 18& 18 &18& 12& 12 &12\\
					\hline
					12& 18& 16& 22& 22& 22& 16&18& 12\\
					\hline
					12& 14& 12 &18& 18& 18 &12&14& 12\\
					\hline
					12 &16 &14&20& 20&20& 14& 16 &12\\
					\hline
					6 &10 &8& 14& 14& 14& 8& 10& 6\\
					\hline
					4& 8 &6& 14& 12 &14& 6& 8& 4\\
					\hline	
					8& 4&8 &16 &8 &16 &8 &4& 8\\
					\hline
					-2 &10& 6 &14 &12& 14& 6 &10 &-2\\
					\hline
			\end{tabular}}
			\caption{Giá trị vị trí của quân xe \cite{ref2}}
		\end{table}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\resizebox{1.01\textwidth}{!}{
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					4& 8 &16& 12& 14 &12 &16 &8 &4\\
					\hline
					4 &10 &28& 16& 8&16 &28& 10 &4 \\
					\hline
					12& 14& 16& 20& 18& 20& 16& 14& 12 \\
					\hline
					8 &24 &18& 24& 20& 24& 18 &24 &8 \\
					\hline
					6 &16 &14 &18 &16 &18 &14 &16& 6 \\
					\hline
					4 &12 &16&14& 12 &14 &16 &12& 4 \\
					\hline
					2& 6& 8& 6 &10 &6 &8 &6 &2 \\
					\hline
					4 &2 &8 &8& 4 &8 &8& 2&4  \\
					\hline
					0 &2 &4 &4 &-2 &4& 4 &2 &0  \\
					\hline
					0 &-4 &0& 0 &0 &0 &0 &-4 &0 \\
					\hline
			\end{tabular}}
			\caption{Giá trị vị trí quân mã \cite{ref2}}
		\end{table}
	\end{minipage}

\end{frame}

% cắt nhánh khi bị mất quân tướng
\begin{frame}{Giá trị vị trí}
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\resizebox{\textwidth}{!}{
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					6 & 4 & 0  &-10 & -12 & -10 & 0 & 4  &6 \\
					\hline
					2  &2 & 0 &-4  &-14 & -4 & 0 & 2 & 2 \\
					\hline
					2  &2 & 0  &-10 & -8 & -10 & 0 & 2  &2 \\
					\hline
					0 & 0 & -2 & 4  &10 & 4 & -2  &0  &0   \\
					\hline
					0  &0  &0  &2  &8  &2  &0 & 0  &0 \\
					\hline
					-2 & 0  &4  &2 &6  &2  &4  &0  &-2 \\
					\hline
					0 & 0 & 0  &2  &4  &2 & 0 & 0  &0 \\
					\hline
					4 & 0  &8  &6  &10  &6  &8  &0 & 4\\
					\hline
					0 & 2 & 4  &6 &6  &6 & 4 & 2 & 0	\\
					\hline
					0  &0 & 2 & 6 &6  &6 & 2  &0  &0	\\
					\hline
			\end{tabular}}
			\caption{Giá trị vị trí quân pháo \cite{ref2}}
		\end{table}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\begin{table}[H]
			\resizebox{1.06\textwidth}{!}{
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					0 & 3&  6&  9&  12&  9&  6&  3&  0\\
					\hline
					18 & 36&  56&  80&  120&  80 & 56&  36&  18\\
					\hline
					14&  26&  42&  60&  80 & 60&  42&  26&  14\\
					\hline
					10 & 20&  30&  34 & 40&  34&  30&  20 & 10\\
					\hline
					6 & 12 & 18&  18&  20&  18&  18&  12& 6\\
					\hline
					2&  0 & 8&  0&  8&  0 & 8&  0 & 2\\
					\hline
					0&  0 & -2&  0&  4 & 0 & -2 & 0&  0\\
					\hline
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
					\hline
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
					\hline
					0 & 0&  0 & 0 & 0 & 0&  0 & 0 & 0\\
					\hline
			\end{tabular}}
			\caption{Giá trị vị trí quân tốt \cite{ref2}}
		\end{table}
	\end{minipage}

\end{frame}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Giải thuật Minimax sử dụng cắt nhánh Alpha-Beta}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/alpha-beta.png}
		
	\end{figure}
\end{frame}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Số nút của  Minimax và AlphaBeta}
	\begin{table}[H]
		\centering
		
		\resizebox{\linewidth}{!}{
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\multirow{2}{*}{Số tầng}&\multicolumn{2}{c|}{Minimax}&\multicolumn{2}{c|}{AlphaBeta}&\multirow{2}{*}{tỉ lệ số nút $\frac{Minimax}{AlphaBeta}$}\\ \cline{2-5}&Số nút&Số lần tăng&Số nút&Số lần tăng&\\
			\hline
			0&1&0&1&0&1\\
			\hline
			1&40&40&40&40&1\\
			\hline	
			2&1,600&40&79&1.975&20.253\\
			\hline
			3&64,000&40&1,639&20.747&39.048\\		
			\hline
			4&2,560,000&40&3,199&1.952&800.25\\
			\hline
			5&102,400,000&40&65,569&20.497&1,561.714\\
			\hline	
			6&4,096,000,000&40&127,999&1.952&32,000\\
			\hline
			7&163,840,000,000&40&2,623,999&20.5&620,608.411\\		
			\hline		
			8&6,553,600,000,000&40&5,119,999&1.951&1,280,000.25\\		
			\hline	
		\end{tabular}}
		\caption{so sánh số nút phải xét giữa hai thuật toán Minimax và AlphaBeta \cite{ref3}}
	\end{table}
	
	Với b là hệ số phân nhánh và n là số tầng thì số nút duyệt thực tế sẽ nằm trong [$b^{\left \lceil \frac{n}{2} \right \rceil}+b^{\left \lfloor \frac{n}{2} \right \rfloor}-1$, $b^{n}$] (được tham khảo tại \cite{ref3}).
	

\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Cắt nhánh khi mất quân tướng}
	\begin{block}{Vấn đề}
		Nếu trò chơi xem tướng là một quân bình thường nhưng có giá trị lớn trong bàn cờ thì trò chơi sẽ chấp nhận thí quân tướng.
	\end{block}
	\begin{block}{Giải pháp}
		Viết một hàm kiểm tra để không chấp nhận để mất quân tướng.
	\end{block}
	
\end{frame}


\begin{frame}{Cắt nhánh khi mất quân tướng}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/normalKing}
		\caption{Vấn đề khi AI xem quân tướng là quân bình thường}
		\label{fig:normalking}
	\end{figure}
	
\end{frame}

%\begin{frame}{Cắt nhánh khi mất quân tướng}
%	\begin{block}{Vấn đề}
%		Tướng 
%	\end{block}
%\end{frame}

\begin{frame}{Cắt nhánh khi mất quân tướng}
   	\begin{figure}[H]
   	\begin{tikzpicture}[
   	level/.style={sibling distance=40mm/####1, level distance = 14mm}
   	]
   	\node [circle, draw=black, fill=black] (z){}
   	
   	child {node [circle, draw=black, fill=black] (node2) {}
   		child {node [circle, draw=black, fill=black](node2.1) (subnode21) {}
   			child {node [circle, draw=black, fill=black](subnode211) {}}
   			child {node [circle, draw=black, fill=black](subnode212) {}}
   		}
   		child {node [circle, draw=black, fill=black] (subnode22) {}
   			child {node [](subnode221) {}
   				child {node [](subnode2211) {tướng bị mất nên không cần mở rộng nhánh này}edge from parent[draw=none]}
   				edge from parent[draw=none]}
   		}
   	}
   	child {node [circle, draw=black, fill=black] (node3) {}
   		child {node [circle, draw=black, fill=black] (node31) {}
   			child {node [circle, draw=black, fill=black] {}}
   			child {node [circle, draw=black, fill=black](node312) {}}
   		}
   		child {node [circle, draw=black, fill=black] (node32) {}
   			child {node [circle, draw=black, fill=black] (node321) {}
   				child [grow=right] {node (qleaf) {} edge from parent[draw=none]
   					child [grow=up] {node (q) {} edge from parent[draw=none]
   						child [grow=up] {node (q) {} edge from parent[draw=none]
   							child [grow=up] {node (qroot) {} edge from parent[draw=none]}
   						}
   					}
   				}
   			}
   		}
   	};
   	%\draw[<->, draw=black] (qroot) -- (qleaf) node [midway, right]  {\textcolor{black}{độ sâu cực đại}};
   	\draw[->, draw=black] (subnode2211) -- (subnode22);
   	\end{tikzpicture}
   	\centering
   	\caption{Không mở rộng tiếp những nhánh bị mất tướng}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Lượng giá bàn cờ bị mất tướng}
	\begin{block}{Vấn đề}
		Nếu lượng giá bàn cờ bị mất quân tướng bằng một số cố định, thì khi bàn cờ có nhiều khả năng thua. Trò chơi sẽ chọn nước đi phụ thuộc vào việc nhánh nào được duyệt trước.
	\end{block}
	\begin{block}{Giải pháp}
		Lượng giá bàn cờ bị mất quân tướng phụ thuộc vào số tầng: $eval = depth - MATE\_VALUE$
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Lượng giá bàn cờ bị mất tướng}
		\begin{figure}[H]
		\begin{tikzpicture}[
		level/.style={sibling distance=27mm/####1, level distance = 14mm}
		]
		%\node[](root){Các nước đều dẫn đến thua, nhưng AI chọn thua lâu nhất}
		\node [circle, draw=black, fill=black] (z){}
		
		child {node [circle, draw=black, fill=black] (node2) {}
			edge from parent[draw=none]
			child {node [circle, draw=black, fill=black](node2.1) (subnode21) {}
				child {node [circle, draw=black, fill=black](subnode211) {}}
				child {node [circle, draw=black, fill=black](subnode212) {}}
			}
			child {node [circle, draw=black, fill=black] (subnode22) {}
				child {node [](subnode221) {}
					child {node [](subnode2211) {các nước ăn tướng được lượng giá = depth - MATE\_VALUE}edge from parent[draw=none]}
					edge from parent[draw=none]}
			}
		}
		child {node [circle, draw=black, fill=black] (node3) {}
			edge from parent[draw=none]
			child {node [circle, draw=black, fill=black] (node31) {}
				child {node [circle, draw=black, fill=black] {}}
				child {node [circle, draw=black, fill=black](node312) {}}
			}
			child {node [circle, draw=black, fill=black] (node32) {}
				child {node [circle, draw, fill=black] (node321) {}
					child [grow=right] {node (qleaf) {depth=3} edge from parent[draw=none]
						child [grow=up] {node (q) {depth=2} edge from parent[draw=none]
							child [grow=up] {node (q) {depth=1} edge from parent[draw=none]
								child [grow=up] {node (qroot) {Chọn thua lâu nhất} edge from parent[draw=none]}
							}
						}
					}
				}
			}
		};
		\draw[-, draw] (z) -- (node2) node [above ,midway, left]  {-998};
		
		\draw[-, draw] (z) -- (node3) node [above ,midway, left] (looseBranch)  {-997};
		\draw[->, draw] (qroot) -- (looseBranch);
		\draw[->, draw] (subnode2211) -- (subnode22);
		%\draw[->, draw=blue] (subnode2211) -- (subnode211);
		\draw[->, draw] (subnode2211) -- (node321);
		
		\end{tikzpicture}
		\centering
		\caption{AI chọn nước đi lâu thua nhất}
	\end{figure}
\end{frame}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Cải tiến giải thuật AlphaBeta bằng move ordering}
   \begin{block}{Vấn đề}
		Độ hiệu quả cắt nhánh của AlphaBeta phụ thuộc vào việc đi nhánh nào trước.
   \end{block}
   
   \begin{block}{Để cải thiện việc cắt nhánh:}
		\begin{itemize}
			\item Sử dụng nước đi từ lần duyệt trước
			\item Sử dụng nước đi trong transposition table
			\item Sử dụng nước đi bắt quân trước
		\end{itemize}
   \end{block}
\end{frame}

% horizon effect và quiensce search
\begin{frame}{Horizon effect và quiescence
		search}
	\begin{block}{Vấn đề}
		Horizon effect là hiện tượng gặp phải khi chúng ta tìm kiếm bằng giải thuật AlphaBeta với số tầng cố định.
	\end{block}
	\begin{block}{Giải pháp}
		Quiescence search sẽ giải quyết được vấn đề này (horizon effect) bằng cách gia tăng
		số tầng Alpha-Beta đến khi nào bàn cờ trở nên "ổn định". 
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Horizon effect và quiescence
		search}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.55\linewidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/Quiescence_Search}
		\caption{Hiện tượng horizon effect}
		\label{fig:quiescencesearch}
	\end{figure}
	
\end{frame}



% transposition table
\begin{frame}{Transposition table}
	\begin{block}{Vấn đề}
		\begin{itemize}
			\item Trò chơi lựa chọn nước đi tốt bằng cách xây dựng cây và tìm kiếm trong đó. 
			\item Tuy nhiên, nếu nhìn kĩ hơn thì cây này có các nút giống nhau. Vì khi hoán vị một tập các nước đi thì có thể dẫn tới một bàn cờ giống nhau.
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Ý tưởng}
		Mỗi lần duyệt qua một nút sẽ lưu lại thông tin để sử dụng lại nếu gặp nút đó trong lần duyệt sau
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Transposition table}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/transposition_example}
		\caption{Hình ảnh một bàn cờ có thể dùng transposition table}
		\label{fig:transpositionexample}
	\end{figure}
	
\end{frame}

%\begin{frame}{Transposition table}
%	\begin{block}{Giải pháp}
%		Dùng một mảng 1 chiều để lưu lại thông tin nút đã duyệt qua, mỗi phần tử trong mảng sẽ chứa thông tin sau:
%		\begin{itemize}
%			\item khoá: một mã duy nhất được sinh ra từ bàn cờ
%			\item Nước đi: nước đi tốt nhất của bàn cờ
%			\item Điểm: điểm của bàn cờ
%			\item cờ: được mô tả bên dưới
%			\item Độ sâu: độ sâu của nút trong cây đang được duyệt
%		\end{itemize}
%	\end{block}
%	Cờ có 3 loại:
%	\begin{itemize}
%		\item Cờ chính xác: nếu $\alpha$ < điểm < $\beta$
%		\item Cờ cận trên: nếu điểm >= $\beta$
%		\item Cờ cận dưới: nếu điểm <= $\alpha$
%	\end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}{Transposition table}
%	Trước khi duyệt một trạng thái, ta sẽ tiến hành truy xuất xem trạng thái đã được lưu trong transposition table chưa? nếu có thì:
%	\begin{itemize}
%		\item Nếu độ sâu nút đang duyệt >= độ sâu trong transposition table và cờ chính xác thì trả về giá trị điểm
%		\item Nếu độ sâu nút đang duyệt >= độ sâu trong transposition table và cờ cận trên hoặc cận dưới thì điều chỉnh $\alpha$ $\beta$ tương ứng. Cắt nhánh nếu có thể
%		\item Nếu độ sâu nút đang duyệt < độ sâu trong transposition table thì chỉ dùng được nước đi để cải thiện move ordering
%	\end{itemize}
%	
%\end{frame}
%
\begin{frame}{Interative depth first search}
	\begin{block}{Vấn đề}
		Thời gian tính toán cho một số tầng cố định sẽ thay đổi theo từng giai đoạn của trò chơi (khai, trung, tàn cuộc). Vì vậy việc tìm kiếm theo số tầng cố định sẽ khiến trò chơi yếu khi về tàn cuộc.
	\end{block}
	\begin{block}{Giải pháp}
		Sử dụng thuật toán interative depth first search để sinh số tầng từ thời gian cho trước để cải thiện vấn đề trên.
	\end{block}	
	
\end{frame}

\begin{frame}{Interative depth first search}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{3.co_so_ly_thuyet/images/interative_depth_first_search}
		\caption{Hình ảnh interative depth first search \cite{ref1}}
		\label{fig:interativedepthfirstsearch}
	\end{figure}
	
\end{frame}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
